**周泰**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**幼平**，[九江](../Page/九江郡.md "wikilink")[下蔡](../Page/下蔡縣.md "wikilink")（今[安徽省](../Page/安徽省.md "wikilink")[鳳臺縣](../Page/鳳臺縣.md "wikilink")）人。[中國](../Page/中國.md "wikilink")[漢末](../Page/東漢.md "wikilink")[三國時孫策麾下的](../Page/三國.md "wikilink")[孫吳名將](../Page/孫吳.md "wikilink")；是[江東十二虎臣之一](../Page/江表之虎臣.md "wikilink")。與蔣欽是同鄉，因護主有功，孫權賞賜予御幘青縑蓋，封**陵陽侯**。

## 生平

### 戰功顯赫

[興平二年](../Page/興平.md "wikilink")（195年），周泰與同鄉九江郡人[蔣欽](../Page/蔣欽_\(三國\).md "wikilink")，追隨孫策左右，渡江與[劉繇交戰](../Page/劉繇.md "wikilink")，所向皆破，數有戰功。

[建安元年](../Page/建安.md "wikilink")（196年），周泰跟隨孫策先後擊破吳郡[嚴白虎](../Page/嚴白虎.md "wikilink")、會稽[王朗等勢力](../Page/王朗.md "wikilink")，孫策平定[會稽後](../Page/會稽.md "wikilink")，孫策自領會稽太守，任命周泰為別部[司馬](../Page/司馬.md "wikilink")，並授予其軍隊。此時孫策的二弟孫權非常喜歡周泰的為人與勇猛，於是向兄長孫策請求，讓周泰跟隨自己，於是周泰就長年伴隨守護左右孫權。

### 忠勇世稀

建安二年（197年），後來袁術拉攏[丹楊](../Page/丹楊.md "wikilink")、**宣城**、[涇縣](../Page/涇縣.md "wikilink")、**陵陽**、始安、黟、歙等縣山賊頭目祖郎，作亂當地\[1\]，孫策討伐涇縣陵陽的山賊[祖郎時](../Page/祖郎.md "wikilink")，留[孫權](../Page/孫權.md "wikilink")、周泰及數百人的兵士在**宣城**防守，軍心鬥志低落，而且宣城沒有防護工事，遭到響應袁術煽動的數千山賊前來攻擊，其他部眾都因為山賊突襲而一片慌亂，唯獨周泰處變不驚、臨危不懼，勇於保護孫權，左右士卒見周泰異常冷靜、勇猛果敢、身先士卒也受到周泰的激昂而振奮了士氣，也迅速安定下來與山賊戰鬥。山賊被擊潰後，發現周泰有十二處刀傷，傷勢十分嚴重，經過很久的修養才痊愈。孫策征伐祖郎班師後，讚賞周泰奮勇保護孫權，讓他出任[春谷縣長](../Page/春谷縣.md "wikilink")。

建安四年（199年），袁術死後，其部將[劉勛占據](../Page/劉勛.md "wikilink")[盧江](../Page/盧江.md "wikilink")[皖城](../Page/皖.md "wikilink")，袁術的[長史](../Page/長史.md "wikilink")[楊弘](../Page/楊弘_\(東漢\).md "wikilink")、大將軍[張勳](../Page/張勳_\(東漢\).md "wikilink")，意圖率領袁術殘部投奔以前身在袁術帳下的孫策，不料被廬江太守[劉勳截擊](../Page/劉勳_\(東漢\).md "wikilink")，全體被俘，孫策率軍攻擊劉勛，周泰隨從襲擊皖城，佔領了盧江郡後。孫策西討黃祖時，後又於**沙羨**大破黃祖。周泰一直隨孫策打到[豫章](../Page/豫章.md "wikilink")，被任命為[宜春縣長](../Page/宜春縣.md "wikilink")。

### 奮烈陳敵

建安八年（203年），周泰隨孫權西討黃祖，立下戰功，但未能攻破城池，而又有山賊作亂，不得已而退兵。

建安十二年（207年），孫權又征黃祖，周泰隨從征討，數有戰功，虜其人民而還。

建安十三年（208年），跟隨孫權征伐[江夏](../Page/江夏郡.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")[黃祖參與](../Page/黃祖.md "wikilink")[江夏之戰](../Page/江夏之戰.md "wikilink")。同年冬季，又在[周瑜](../Page/周瑜.md "wikilink")、[程普](../Page/程普.md "wikilink")、[魯肅指揮下參與](../Page/魯肅.md "wikilink")[赤壁之戰擊退](../Page/赤壁之戰.md "wikilink")[曹操後](../Page/曹操.md "wikilink")，周瑜、魯肅、[呂蒙](../Page/呂蒙.md "wikilink")、[甘寧等人隨即乘勝追擊](../Page/甘寧.md "wikilink")，進軍荊州攻擊鎮守[南郡的](../Page/南郡.md "wikilink")[曹仁](../Page/曹仁.md "wikilink")，繼而展開了[南郡爭奪戰](../Page/江陵之戰_\(208年\).md "wikilink")。之後屯兵駐守[岑](../Page/岑.md "wikilink")。

### 御蓋恩澤

建安二十二年（217年），曹操率兵再次攻打[濡須口](../Page/濡須口.md "wikilink")，把前線正在築城的孫權逼退，周泰進行反擊，把曹操軍擊退。之後，周泰留守**濡須口**領濡須督，任平虜將軍。當時孫權學友[朱然和](../Page/朱然.md "wikilink")[徐盛被安排在周泰統領](../Page/徐盛.md "wikilink")，二人不服於在寒門出身的周泰之下，孫權藉此到濡須塢(濡須口重要據點)擺宴設席犒賞諸將，在酒宴之間命令周泰脫下戰袍，露出赤裸全是傷痕的上身，逐一指著他身上每條傷疤，問周泰因為什麼而得；周泰則逐一說出每條傷疤是因哪場戰役而得，孫權并賞賜給周泰自己常用的御幘青縑蓋，並鳴吹號角鼓樂，朱然、徐盛等將對周泰敬服。

建安二十四年（219年），[關羽北伐攻打荊州北部曹軍重鎮](../Page/關羽.md "wikilink")[襄陽](../Page/襄陽.md "wikilink")、[樊城等地](../Page/樊城.md "wikilink")，而爆發了[樊城之戰](../Page/樊城之戰.md "wikilink")，曹操遣使致書孫權，邀請孫權攻打關羽，孫權有意收回荊州，而後來關羽進入湘水分界線的孫權境地奪糧，孫權憤怒，
於是同意曹操的邀請後，並派呂蒙、[陸遜](../Page/陸遜.md "wikilink")、蔣欽、周泰、朱然、[虞翻等人白衣渡江擊敗關羽收回荊州](../Page/虞翻.md "wikilink")。孫權故意向劉備希望和睦藉此解除劉備戒心，另一方則作好對[蜀應戰的準備](../Page/蜀.md "wikilink")，而拜封周泰為[漢中太守](../Page/漢中.md "wikilink")，升奮威將軍，封**陵陽侯**。[黃武初年逝世](../Page/黃武.md "wikilink")（據其子曾參戰[第三次濡須口之戰](../Page/濡须之战_\(222-223年\).md "wikilink")）。

## 家庭

### 子

  - 周邵，騎都尉領兵，在對抗[曹魏的戰爭有功](../Page/曹魏.md "wikilink")\[2\]，官至[裨將軍](../Page/裨將軍.md "wikilink")。[黄龙二年](../Page/黄龙.md "wikilink")（230年）卒。
  - 周承，周邵弟，領兵，襲陵陽侯爵位。

## 評價

  - [孫權](../Page/孫權.md "wikilink")：“幼平，卿為孤兄弟戰如熊虎，不惜軀命，被創數十，膚如刻畫，孤亦何心不待卿以骨肉之恩，委卿以兵馬之重乎！卿吳之功臣，孤當與卿同榮辱，等休戚。幼平意快為之，勿以寒門自退也。”
  - [陳壽](../Page/陳壽.md "wikilink")：“凡此諸將，皆江表之虎臣，孫氏之所厚待也。”《三國志·吳書十評》
  - [陸機](../Page/陸機.md "wikilink")：“甘宁、凌统、程普、贺齐、朱桓、朱然之徒奋其威，韩当、潘璋、黄盖、蒋钦、周泰之属宣其力。”
  - [孙元晏](../Page/孙元晏.md "wikilink")：“名与诸公又不同，金疮痕在满身中。不将御盖宣恩泽，谁信将军别有功。”
  - [罗贯中](../Page/罗贯中.md "wikilink")：“三番救主出重围，忠勇如公世所稀。遍体疮痍犹痛饮，血痕残酒满征衣。”
  - [李贽](../Page/李贽.md "wikilink")：“东吴周泰不减魏之许褚、蜀之赵云也。壮哉丈夫！可用可用！不独救权，且再救徐盛，益不可及矣！而仲谋报之，亦可谓一知己矣。”

## 艺术形象

### 三國演義

在《[三国演义](../Page/三国演义.md "wikilink")》中，跟正史差不多，但是多與[韓當配合上陣](../Page/韓當.md "wikilink")。**周泰**與[蔣欽原為活躍於長江一帶的江賊](../Page/蔣欽.md "wikilink")，[孫策脫離](../Page/孫策.md "wikilink")[袁術下江東自立門戶時](../Page/袁術.md "wikilink")，和[周瑜等人先後率眾投靠](../Page/周瑜.md "wikilink")。曾参与[赤壁之戰](../Page/赤壁之戰.md "wikilink")，自己拿着大刀盾牌和擅使長槍的韓當及擅使弓的蔣欽在三江口進行水戰，在岸上與韓當聯手擊敗文聘。隨後周瑜到南郡，曹洪與韓當大戰三十回合，曹洪詐敗而走；曹仁親自交鋒，周泰上前單挑，曹仁戰十餘合也詐敗而逃。在第一次濡須口之戰周泰和韓當聯手大戰許褚不分勝負，下半場戰鬥急轉直下，孫權軍被曹操軍大敗，周泰衝入曹操軍包圍網救走孫權，之後發現徐盛不見，再次返回衝入曹操軍包圍網把徐盛救走。在酒筵上諸將不服周泰；孫權命周泰脫下衣服展示為自己抵擋的戰績，并讓周泰每一傷疤賞喝一碗酒，眾將慚愧并敬服；并在日後的夷陵之戰中二十餘合杀掉[沙摩柯](../Page/沙摩柯.md "wikilink")。

### 影視作品

  - 中國[中央電視台電視劇](../Page/中央電視台.md "wikilink")《[三國演義](../Page/三国演义_\(电视剧\).md "wikilink")》（1994年）：由[尹伟](../Page/尹伟.md "wikilink")、[张莹飾演周泰](../Page/张莹.md "wikilink")。
  - 台灣[華視電視劇](../Page/華視.md "wikilink")《[三國英雄傳之關公](../Page/三國英雄傳之關公.md "wikilink")》（1996年）：由[李祖兴飾演周泰](../Page/李祖兴.md "wikilink")。
  - 中國電視劇《[三国](../Page/三国_\(电视剧\).md "wikilink")》（2010年）：由[侯杰飾演周泰](../Page/侯杰.md "wikilink")。
  - 中國電視劇《[大军师司马懿之军师联盟](../Page/大军师司马懿之军师联盟.md "wikilink")》（2017年）：由[李海鷹飾演周泰](../Page/李海鷹.md "wikilink")。

### 漫畫遊戲

  - [真三國無雙系列](../Page/真三國無雙系列.md "wikilink") /
    [無雙OROCHI系列](../Page/無雙OROCHI系列.md "wikilink")（[光榮公司開發](../Page/光榮公司.md "wikilink")，[石川英郎配音](../Page/石川英郎.md "wikilink")）
  - 《[蒼天航路](../Page/蒼天航路.md "wikilink")》（[王欣太](../Page/王欣太.md "wikilink")）
  - 《[火鳳燎原](../Page/火鳳燎原.md "wikilink")》（[陳某](../Page/陳某.md "wikilink")）

## 参考资料

  - 《[三国志·吴书·周泰传](http://www.guoxue.com/shibu/24shi/sangzz/sgzz_055.htm)》

[Z周](../Category/東漢軍事人物.md "wikilink")
[Z周](../Category/东吴軍事人物.md "wikilink")
[T泰](../Category/周姓.md "wikilink")
[Z周](../Category/东吴列侯.md "wikilink")
[Z周](../Category/鳳台人.md "wikilink")

1.  《[江表傳](../Page/江表傳.md "wikilink")》：「策旣平定江東，逐袁胤。袁術深怨策，乃陰遣間使齎印綬與丹楊宗帥陵陽祖郎等，使激動山越，大合衆，圖共攻策。」
2.  **曹仁出濡須，戰有功（222-223）**，又從攻破曹休（227年[石亭之戰](../Page/石亭之戰.md "wikilink")），……